TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-05-31-13H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Vous écoutez RFI les 11h en temps universel, 13h à Paris. Le journal présenté
par Anne Cantenaire. Bonjour Anne. Bonjour Emmanuel, bonjour à tous. La réforme
des retraites fait des remous une fois encore à l'Assemblée nationale en France.
La majorité, aidée par la droite, vient d'écarter une proposition de
l'opposition qui voulait faire voter une abrogation du texte la semaine
prochaine. Opposition qui dénonce de nouveau l'absence d'écoute et la
condescendance du gouvernement. La colère des Serbes ne retombe pas dans le nord
du Kosovo une semaine après l'entrée en fonction de maires albanais, mal élus
selon eux. Le président français dénonce la responsabilité des autorités
kosovars dans cette crise et la Russie fait part de son soutien inconditionnel
aux Serbes de la région. Dans ce journal, nous parlerons également de
l'inflation qui commence enfin à ralentir en France et puis d'un revers pour la
protection de la forêt amazonienne au Brésil. La bataille politique contre la
réforme des retraites se poursuit en France. Plusieurs partis d'opposition
espéraient faire abroger le texte la semaine prochaine mais leur projet vient
d'être torpillé en commission après des débats très tendus. La majorité,
soutenue par la droite, les républicains, a obtenu la suppression du premier
article, celui qui concernait justement l'abrogation du relèvement de l'âge de
départ à la retraite à 64 ans, réaction indignée de la députée d'extrême droite
lors la valette du Rassemblement national. Je pense que le grand scandale
aujourd'hui c'est qu'encore une fois, le peuple est muselé, que ce soit dans la
rue ou que ce soit avec sa représentation nationale, dans une démocratie
ordinaire, quand à ce point-là vous n'avez pas de majorité ni dans la rue ni
dans l'hémicycle, on prend ce projet et on le met à la poubelle, vous savez bien
ce qu'ils ont fait depuis le début puisque nous avions été contraints avec le
véhicule législatif, nous avions été contraints à la fois par la forme et par le
temps. Voilà, les français ont encore aujourd'hui, je pense, une manifestation
de cette condescendance et de ce mépris de la macronie pour les représentants du
peuple français. Lors la valette députée du Rassemblement national, le parti
s'était aussi élevé cette semaine contre les propos d'Elisabeth Borne. La
première ministre avait jugé il y a quelques jours que le Rassemblement national
était l'héritier du maréchal Pétain et après plusieurs jours de polémiques,
Emmanuel Macron assure ce matin que la chef du gouvernement a toute sa
confiance. Le président français dénonce aussi la responsabilité des autorités
kosovares dans la crise qui secoue le nord du pays. Des centaines de
manifestants serbes sont de nouveau réunis devant la mairie de Zvekan pour la
troisième journée consécutive. Ils dénoncent l'entrée en fonction de maires
albanais dans quatre villes de la région alors que la participation pour les
élections n'atteignait même pas 3,5% en avril dernier. Selon la majorité serbe,
ces maires ne sont pas légitimes. Les manifestations ont dégénéré au début de la
semaine, faisant des dizaines de blessés parmi les protestataires et parmi les
soldats de l'OTAN sur place. Et pour Emmanuel Macron, les autorités kosovares
ont eu tort, elles n'auraient pas dû poursuivre le processus. De manière très
claire, les autorités kosovares ont décidé de ne pas respecter l'accord qui
avait été conclu et le processus qui avait été enclenché sous médiation
européenne dans lequel nous nous étions impliqués avec le chancelier Scholz et
qui avait permis justement une avancée importante grâce au négociateur Latchak
et à l'implication aussi de Josép Borrell. Et nous avons très clairement
signifié aux autorités kosovares que c'était une erreur de procéder à ces
élections dans le cadre qui était celui-ci, comme vous le savez, d'une quasi
non-participation. Et je souhaite que nous puissions demain, en marge de la
communauté politique européenne avec le chancelier Scholz, comme nous l'avions
fait en marge de la session à Prague, voir ensemble la présidente kosovare et la
présidente serbe. Mais très clairement, il y a une responsabilité des autorités
kosovares dans la situation actuelle et un non-respect d'un accord qui était
pourtant important et qui avait été scellé il y a juste quelques semaines.
Emmanuel Macron, en Slovaquie où il participe à un forum géopolitique
aujourd'hui, avec notamment pour objectif de rassurer les dirigeants d'Europe de
l'Est sur l'unité européenne concernant la guerre en Ukraine. Certains craignent
que Bruxelles ne fasse trop de concessions à la Russie pour mettre fin
rapidement au conflit. De son côté, toujours à propos de cette crise au Kosovo,
le Kremlin appelle aujourd'hui les autorités à respecter les droits des serbes
du Kosovo auxquels la Russie dit apporter un soutien inconditionnel. Autre
annonce russe, ce matin, l'Ukraine n'a plus de navires de guerre. Voilà ce que
dit Moscou, elle dit avoir détruit le dernier navire de débarquement à Odessa.
La Russie annonce aussi avoir évacué des enfants de zones frontalières de
l'Ukraine aux alentours de Belgorod, région bombardée depuis plusieurs jours.
Déjà quatre personnes ont encore été blessées la nuit dernière. Cette guerre en
Ukraine, elle avait entraîné et elle entraîne toujours une envolée de
l'inflation en Europe. Le phénomène commence tout juste à ralentir en France
pour se situer en mai à un tout petit peu plus de 5% Grégory Genevrey. Oui c'est
simple, c'est la première fois depuis un an que l'inflation ralentit autant.
Cette accalmie est portée par les secteurs de l'énergie, des produits
manufacturés et des services d'après l'INSEE. L'inflation alimentaire recule
elle aussi 14,9% en mai contre 14,1% en avril. Mais cette baisse de la spirale
des prix dans les supermarchés est insuffisante pour le gouvernement. Invité de
France Inter ce matin, Bruno Le Maire continue de mettre la pression sur les
industriels. Les grands industriels ont pris dans mon bureau des engagements de
revenir à la table des négociations commerciales avec les distributeurs. Pour
traduire cette baisse de l'inflation dans les prix sur les rayons, l'engagement
pour le moment n'a pas été tenu. Soit les grands industriels tiennent leurs
engagements, soit j'utiliserai l'instrument fiscal pour récupérer les marges
qu'ils doivent rendre aux consommateurs. Des consommateurs qui continuent de
couper dans leurs dépenses face à l'inflation. En avril, la consommation des
ménages, le moteur de la croissance du pays a ainsi baissé de 1%. Un constat qui
vient noircir les perspectives économiques alors que le pic de la hausse des
prix est probablement passé selon le gouverneur de la Banque de France. Merci
Grégory Genevrier. Un coup dur pour les défenseurs de l'environnement au Brésil
et pour le climat en général. Les députés ont adopté hier une loi qui limite la
démarcation des terres indigènes. Le texte précise que les peuples autochtones
n'ont droit qu'aux terres qu'ils occupent au moment de la promulgation de la
constitution en 1988. Mais cette question, ce point fait débat puisque les
autochtones, eux, expliquent avoir été chassés au fil des siècles d'un bon
nombre des territoires qui les occupaient depuis toujours. Stephanie Schuler, ce
vote des députés, c'est aussi un revers sérieux pour le président brésilien?
Oui, tout à fait Anne Ferre. De la protection des peuples autochtones et de la
préservation de l'Amazonie, une priorité absolue. Lula da Silva si était engagée
dès son retour au pouvoir, on se souvient. En avril, son gouvernement a reconnu
six nouveaux territoires indigènes et une méthode efficace selon les
scientifiques pour protéger la plus grande forêt tropicale du monde. Pas
étonnant donc que cette politique du président Lula ait été largement saluée par
la communauté internationale car durant les quatre années sous son prédécesseur
d'extrême droite, Jair Bolsonaro, le poumon de la planète qui est Amazonie,
avait connu une déforestation massive. Seulement voilà, si Jair Bolsonaro ne
dirige plus le destin du Brésil, la droite proche de l'industrie agroalimentaire
est elle plus forte que jamais au parlement et c'est avec 283 voix contre 155
que les députés de la Chambre ont adopté ce texte qui limitera donc les terres
autochtones et avec elle la politique du président de gauche. Il s'agit d'un
génocide contre les peuples indigènes mais aussi d'une attaque contre
l'environnement, a réagi la ministre brésilienne des peuples autochtones, un
poste créé par Lula da Silva et dont les prérogatives risquent également d'être
amputées par l'opposition dans les jours à venir. Stéphanie Schuller aux Etats-
Unis, les élus de la Chambre des représentants doivent se prononcer aujourd'hui
sur l'accord conclu par Joe Biden et le patron de la Chambre, le républicain
Kevin McCarthy, à propos du relèvement du plafond de la dette américaine. Il ne
reste que quelques jours au pays pour éviter un défaut de paiement. La
commission du règlement de la Chambre des représentants a donné une première
indication hier en validant le projet de loi par cette voie contre six. Enfin
l'intelligence artificielle au service des tout petits, des nourrissants. Une
équipe de chercheurs italiens a mis au point une application qui est capable de
déceler à distance la cholestase néonatale. C'est une maladie très dangereuse
qui aboutit souvent à une grève du foie, maladie très dangereuse si elle n'est
pas prise en charge de manière précoce. L'application doit permettre de mieux
anticiper les difficultés. Elle vient d'être présentée à Rome et elle obtient
des résultats exacts dans presque 100% des cas antricats. La cholestase
néonatale c'est l'accumulation de bile dans le foie. Elle se manifeste souvent
dans les 15 premiers jours de vie du nourrisson. Pour pouvoir soigner plus vite
et mieux, les chercheurs du plus grand hôpital pédiatrique italien, le Bambin
Gesù et l'association italienne des pathologies pédiatriques ont mis au point
Popo App, c'est son nom, Popo avec un accent. Pour l'utiliser, il suffit de
photographier le contenu de la couche de l'enfant avec un smartphone.
L'algorithme de l'application compare sa couleur et les données mémorisées dans
l'app, il sort un premier résultat. En cas d'anomalie, l'application permet
aussi de contacter un service spécialisé pour une visite virtuelle ou un rendez-
vous sur place. Déjà présentée dans la presse scientifique, Popo App est
gratuite et maintenant disponible en ligne. C'est recommandé à tous les parents.
Antreka Arom et Refi. Enfin un tout petit mot de tennis et du match qui oppose
en ce moment Stéphanos Tsitsipas à Roberto Carbalès Baenia. Tsitsipas mène deux
manches à zéro. Du 1er au 11 juin, la Maison des Cultures du Monde célèbre le
26ème festival de l'imaginaire. Au programme Théâtre musical Malgache, chant du
Kenya ou du Kosovo, musique des Garifuna et des Ouïgours, bel aide Martinique
dans ce rituel de Malaisie. Rendez-vous au Théâtre de l'Alliance française à
Paris et dans les lieux partenaires avec près d'une centaine d'artistes venus du
monde entier. Plus d'informations sur festivaldelimaginaire.com en partenariat
avec France Média Monde. Parce que la moitié de la ville est en fait une friche
industrielle. RFI, grand reportage. Klanno a pendant plus d'un siècle été le
symbole flamboyant de la sidérurgie tchécoslovaque. Mais depuis 25 ans, cette
ville voisine de Prague porte les stigmates de la désindustrialisation. La
mairie veut désormais réhabiliter la vaste friche industrielle qui défigure la
ville. Une revitalisation aux multiples enjeux. Klanno, une ville tchèque à la
reconquête de sa friche industrielle. C'est un grand reportage de Sylvie Noël.
Nous sommes en gare de Prague. Klanno, Miesto, c'est à dire la ville de Klanno.
C'est notre destination. Cette localité est située à environ 25 kilomètres de la
capitale tchèque. Au début du siècle dernier, Klanno était surnommée la
Manchester Tchèque en raison de son développement industriel rapide après la
découverte de mines de charbon dans les années 1850. L'empereur, François Joseph
Ier, lui accorde en 1898 le titre de ville minière foiale. A Klanno, qui avait
d'abord au milieu du 19e siècle les hauts fourneaux et la scierie s'est ajoutée
par la suite. C'était effectivement le centre de la ville et même il y avait, je
ne sais pas si on vous a peut-être parlé de ça, de la lueur rouge sur Klanno.
Quand j'étais enfant, de temps en temps le soir, le ciel s'éclairait d'une
grande lueur rouge et c'était lié au haut fourneau. Quand les hauts fourneaux
ont disparu, la lueur rouge a disparu aussi. Vaclav Jamek, écrivain de langue
française et tchèque, poète et traducteur, il est né à Klanno en 1949. Il a
connu la scierie Poldi quand elle faisait encore la renommée de la région. C'est
Karl Wittgenstein qui a fondé Poldi en 1889 et il a baptisé cette scierie
d'après sa femme Léopoldine. Karl Wittgenstein installe sa fonderie à Klanno à
la fin du 19e siècle parce que plus de 150 mines de charbon sont alors en
activité dans la région. Elles sont désormais toutes fermées. Mais le musée de
la mine de Mai Rau reste aujourd'hui le témoin de cette époque révolue. Cette
visite est une plongée dans le quotidien de la mine où le temps semble suspendu.
Un film sur le travail des mineurs est projeté. Le guide nous fait découvrir
l'immense salle où des centaines de mineurs suspendaient leurs vêtements de
travail en fin de journée avant la douche collective. Et on s'arrête à présent
devant le tout dernier chariot remonté toujours rempli des morceaux de charbon
extrait ce jour de 1997 qui a signé la fermeture de la mine. Sortie de
l'ascenseur. Pour prévenir de la descente ou de la remontée d'un chariot à
l'époque, il fallait actionner la cloche. Mon père lui-même était ouvrier à
Pauldy. Il travaillait d'abord à la fabrication de l'acier par la trempe,
ensuite à la fabrication par le recuit. Mais je ne suis jamais entré à
l'intérieur. C'était très sévèrement gardé. On s'arrêtait à la porte, donc je ne
suis jamais entré à l'intérieur de l'usine. Une ville dans la ville, mais
c'était au temps de la toute-puissance du charbon et de la sidérurgie. Une
splendeur qui appartient désormais au passé. L'usine Pauldy avait déjà commencé
à décliner sous le régime communiste. Après 1989, le processus de privatisation
signe son arrêt. La télévision rapporte ici l'arrestation de Wladimir Sterlik
qui a précipité la faillite retentissante de Pauldy post-privatisation. Le
scandale a tenu en haleine les tchèques pendant des années. En trois ans,
Wladimir Sterlik, qui était considéré comme le sauveur de l'industrie tchèque,
est devenu le faux-soyeur de la Syrie, la plus célèbre du pays. L'usine ferme
ses portes en 1997. Aujourd'hui encore, plus de 25 ans plus tard, Clateneau est
comme balafré. Une immense friche industrielle de plusieurs centaines d'hectares
dévore le cœur même de la ville. Je crois que les gens ont été assez furieux.
D'autant que Pauldy n'était pas une entreprise condamnée par avance. C'était
vraiment la faute de ceux qui ont voulu privatiser l'usine. Clateneau est devenu
plus ou moins pour beaucoup de gens une cité dortoir. Auparavant les ouvriers
venaient de Prague vers Clateneau. Là c'était l'inverse. Les gens de Clateneau
trouvaient le travail à Prague. Prague n'a jamais connu de crise réellement.
Gare de Clateneau, direction la friche de Pauldy où justement l'ancien maire de
la ville nous a donné rendez-vous. Nous sommes arrivés dans la friche et là où
le bruit des machines a résonné pendant plus d'un siècle, ce sont les oiseaux
que l'on entend. Ces trois fourneaux sont le symbole de l'histoire industrielle
du site. C'est aussi le signe que la nature reprend ses droits. Dani Raneck,
vous avez aussi travaillé dans cette usine Pauldy, n'est-ce pas? Oui, je
travaillais dans le secteur de la recherche mais j'ai dû commencer comme
apprenti ici. J'ai dû expérimenter le travail manuel car mes parents avaient été
expulsés du parti communiste tchèque pour avoir participé au mouvement de
démocratisation de 1968. Après l'intervention soviétique, tous les démocrates
ont été chassés du pouvoir et ceux qui ne se sont pas repentis de leurs erreurs
ont été expulsés. Alors vous quittez Pauldy en 1996, quelques mois d'ailleurs
avant sa faillite. Quand vous êtes devenu maire de Klatno en 2010, trois ans
après la fermeture de l'usine qui employait 20 000 personnes, est-ce que la
réhabilitation de cette friche était une de vos priorités? Non, car notre plus
grand défi était de traverser avec succès cette période d'incertitude liée à la
chute du communisme. Il fallait penser aux milliers d'ouvriers dissenciés après
la faillite. Le taux de chômage était de 10%, ce qui est très élevé selon les
standards tchèques. La question centrale était celle des transports en commun
pour que les gens puissent se rendre à Prague où se trouvaient les emplois. Ici,
nous ne pouvons rien faire car nous avions perdu tout contrôle sur le site à
l'issue du processus de privatisation raté. Et vous avez donc décidé de
construire une nouvelle zone industrielle sur du terrain agricole dans le sud de
la ville. Oui, ce fut l'une des premières zones industrielles modernes en
République tchèque. Une compagnie japonaise a choisi de s'y installer, ce qui
fut de bon augure. Cela a incité d'autres investisseurs à venir. Quelques années
plus tard, c'est le Danois Lego qui a choisi Cladno. Il y a maintenant deux
usines Lego, l'une emploie 2 000 personnes, l'autre 150. C'est à Cladno que sont
produits des pièces spécifiques pour reconstituer en Lego des voitures de sport
célèbres ou les vaisseaux de la série Star Wars pour des campagnes
publicitaires. Quand le Premier ministre tchèque a visité l'usine, il n'a pas pu
prendre de photos car la production doit rester secrète. Des entreprises
étrangères ont su relancer l'économie de Cladno. La privatisation de Poldi a
aussi permis un succès industriel local, c'est le cas de l'entreprise Besnowska.
Ce qui est intéressant, c'est que cette partie de l'immeuble appartenait à
l'usine Poldi et que nous y avons conservé l'atelier de fabrication hérité de
Poldi. C'est pour cela que je vous ai emmené dans cette pièce. Là par la
fenêtre, vous pouvez voir les murs de l'ancienne usine Poldi et ses trois haut-
fourneaux. Nous sommes en compagnie de Pavel Milata, le directeur marketing de
cette entreprise qui commercialise des prothèses. Par exemple, ce produit c'est
le premier implant orthopédique pour hanches conçu en 1968 par la branche des
implants orthopédiques de Poldi. Nous le commercialisons toujours et on l'a
baptisé la tige d'acier de Poldi. C'est la cinquième génération. Nous l'avons un
peu améliorée. Je crois que 250 000 opérations ont été réalisées avec cet
implant pour hanches. Pavel Milata, la clé de cette réussite industrielle, c'est
votre grand-père. Vous pouvez nous raconter son histoire? Donc, mon grand-père
travaillait pour Poldi à Kladno, qui était la plus grande entreprise
métallurgique de Tchécoslovaquie. Il y dirigeait l'atelier qui a conçu des
implants orthopédiques à partir des années 1960. Il y a travaillé dans les
années 1960, 1970, 1980, puis il a pris sa retraite. Mais après la chute du
communisme, les dirigeants tchécoslovaques ont décidé de privatiser l'entreprise
Poldi. Les employés ont alors demandé à mon grand-père de revenir. Il était très
strict, mais juste, et les gens l'aimaient beaucoup. C'est ainsi qu'il a
abandonné sa retraite. Et en 1992, il a fondé la société Beznoska, mais il avait
déjà 70 ans. Il est resté PDG de l'entreprise jusqu'en 2012. Mon père est
ensuite devenu PDG jusqu'en 2014 ou 2015, je ne sais plus exactement. Il a
ensuite transmis le flambeau à mon frère Ené Petter, qui est toujours PDG
aujourd'hui. Actuellement, nous exportons environ un tiers de nos implants en
Afrique du Sud, en Finlande, en Angleterre, en Allemagne, au Portugal, en
Espagne. Nous essayons également de pénétrer le marché sud-américain avec
notamment le Brésil. Donc, les affaires marchent vraiment très bien en ce
moment. L'Université Technique de Prague a installé son centre de recherche pour
le développement durable, le UCIB. MIRAL KUSMIC est coordinateur de projets pour
le développement durable. Il s'agit de la réparation des technologies de la
ville de Kladno. Il y a un véritable intérêt à faire du développement de cette
friche une vitrine des nouvelles technologies en matière de production d'énergie
renouvelable, de développement durable et de bâtiments à énergie positive. Pour
y parvenir, le principal défi est de pouvoir conclure des partenariats au bon
moment avec les investisseurs. En tant qu'institut de recherche, nous découvrons
parfois l'existence d'investissements lorsqu'ils sont quasiment conclus. C'est
un problème, car dans ce cas, vous ne pouvez plus influencer les choix, faire
valoir les technologies disponibles. C'est un potentiel gaspillé. Le UCIB,
l'institut de recherche universitaire, accompagne donc les villes de Prague et
de Kladno dans la réflexion sur leur développement. Nous venons d'arriver à la
mairie de Kladno. Nous avons rendez-vous avec André Ries. Il est architecte, élu
au conseil municipal et chargé des questions de développement urbain. Quand on
parle d'urbanisation à Kladno, l'affriche industrielle est incontournable. C'est
d'autant plus évident quand on a la carte de la ville sous les yeux. C'est la
partie centrale de la ville. Nous sommes ici. Voici la place, l'église et
l'hôtel de ville. Et ici, derrière la mairie, commence l'affriche industrielle
où se trouvait la fonderie, donc 2 à 300 mètres du centre-ville. Plus de 350
hectares. Presque la moitié de la ville est en fait une affriche industrielle.
Même ici, c'est une affriche industrielle. Mais ça veut donc dire que toute
cette partie avec des points là restera une zone industrielle? C'est plus
compliqué que ça. Toute la zone avec des points appartient à l'affriche
industrielle. Mais cette partie sera rattachée à la ville car on va y construire
des logements, des commerces. Et cette partie est destinée à accueillir de
nouvelles industries. Dans cette partie s'installeront des entreprises de
l'industrie légère et ici de l'industrie lourde. C'est pour une affriche plus
forte ou plus forte. Qui dit affriche industrielle dit potentielle contamination
des sols? André Rys, qui finance le nettoyage des sols? La plupart des terrains
de l'affriche sont des propriétés privées. C'est donc aux propriétaires
d'assurer la décontamination, pas à la mairie. Pour cela, les investisseurs
privés obtiennent des subventions du gouvernement tchèque ou de l'Europe. Vous
savez que l'usine Baldi a fonctionné pendant 150 ans et ses activités ont
contaminé les sols. Il faut donc les nettoyer. Ce sont des choses bonnes pour
l'environnement. Et maintenant c'est le temps de les nettoyer. Pause un moment.
Regarde. Panatony est l'une des plus grandes sociétés privées de développement
d'espaces industriels dans le monde. 53 bureaux en Amérique du Nord, en Europe
et en Asie. Associée au Groupe d'Investissement RSJ, cette entreprise américaine
a pour projet de construire deux vastes entrepôts sur 88 500 m² sur l'affriche
industrielle de Clatenot. Now. Because now we create the future. Pavel Sobichka
est le directeur général de Panatony pour la République tchèque et la Slovaquie
depuis 2008. Il nous explique son projet pour l'affriche Baldi à Clatenot. Le
développement de friches industrielles est l'un des éléments constitutifs de
l'ADN de l'entreprise Panatony partout dans le monde. À Clatenot, le projet est
d'installer des activités industrielles et logistiques modernes répondant à des
critères élevés en matière de développement durable. Mais n'est-ce pas risqué
d'investir dans des friches industrielles en raison des risques de pollution
passées? Avec les friches industrielles, on ne peut pas savoir. Vous avez beau
tout prévoir, avoir acquis de l'expérience, vous ne savez jamais ce que vous
allez découvrir tant que vous n'avez pas creusé. Quelles entreprises souhaitez-
vous attirer? En tant que société de développement d'espaces industriels, nous
recherchons des relations sur le long terme avec nos clients qui louent des
locaux. Cela signifie que l'entreprise idéale pour occuper ce site est une
société de production qui allie recherche et développement et des activités de
soutien telles que la logistique. L'objectif annoncé par Panatony est de créer
2000 emplois avec une fin des travaux souhaités pour 2028. Dan Hiraneck, vous ne
voulez pas d'usine polante ni d'entrepôt géant qui implique beaucoup de
circulation de camions mais peu d'emplois à la clé. Est-ce que vous serez en
mesure d'imposer vos choix face aux investisseurs? Oui, on pourra se le
permettre vu le taux de chômage ici. On pourra dire non à toute entreprise qui
ne nous conviendra pas. On a les moyens de patienter pour avoir des propositions
qui correspondent à nos attentes. Je suis le président du comité de la région de
la Bohème centrale pour les questions écologiques et l'impact environnemental
des activités industrielles. Il nous a fallu des années pour établir une
réglementation en matière d'impact sur l'environnement. Donc les entreprises qui
s'installent doivent respecter les normes établies. Elles peuvent faire mieux
mais en aucun cas elles ne pourront faire moins. La pochette de notre premier
album a été prise dans l'affriche de Pauldy. Ian Fisher est violoniste, c'est
l'un des cinq membres de Zerny, un groupe de rock alternatif. Il y a 21 ans, ils
se sont rencontrés alors qu'ils étaient au lycée à Kladno. Kladno est une ville
laide mais vous savez à chaque fois nous essayons de voir sa beauté. Sur le
premier album, Vony, sorti en 2009, nous avons une chanson sur la beauté de la
ville qui est cachée. Dans le refrain nous disons bonjour je vais prendre une
bière. Vous savez quand on veut voir un peu de poésie dans des endroits laids,
parfois il faut prendre une bière. En février dernier, Zerny a enregistré son
dernier album Siroco d'Aleco. Et même si à l'exception du bassiste les autres
membres vivent désormais à Prague, l'une des chansons évoque Kladno. Nous avons
l'habitude de dire que nous sommes les enfants des fleurs de Kladno parce que
nous étions tous des hippies en ces années là. Je pense qu'il s'agit surtout
d'un certain état d'esprit, la joie d'être entre amis, de faire de la musique,
de ne se soucier de rien d'autre. Le temps de notre jeunesse à Kladno. L'un des
meilleurs moments de ma vie. Kladno, une ville tchèque à la reconquête de sa
friche industrielle. Un grand reportage de Sylvie Noël, réalisation Pauline Le
Duc. RFI, il est 13h30 à Paris, 11h30 en temps universel. C'est le début d'une
heure d'actualité qui commence, bienvenue dans RFI Midi, votre édition de la mi-
journée. On revient d'abord sur les titres de ce mercredi. Confusion assez haute
après l'échec du lancement d'un satellite espion nord-coréen. Les autorités sud-
coréennes ont lancé par erreur ce matin un ordre d'évacuation. À l'instant, la
France exhorte Pyongyang à mettre fin à ses actions déstabilisatrices. Ce 31 mai
est aussi la Journée Mondiale sans tabac. Chaque année, 8 millions de personnes
meurent à cause du tabac. A lire sur RFI.fr un article sur sa culture et les
problèmes sanitaires et écologiques qu'elle engendre. Et puis en football finale
ce soir de la Ligue Europa, petite sœur de la Ligue des Champions, duel FC-
Séville à S-Roma et à la clé pour le gagnant une place justement en Ligue des
Champions. RFI Midi Dans la première demi-heure d'RFI Midi, l'actualité
française. Avec d'abord notre invité, Sandrine Allonnier, spécialiste du marché
immobilier. On parlera de la baisse des ventes et des prix que l'on observe
notamment en Ile-de-France. On reviendra aussi sur la proposition de loi des
députés Lyotte qui espère faire reculer le gouvernement sur la réforme des
retraites. Mais elle pourrait ne pas même être débattue à l'Assemblée car la
majorité fait tout pour éviter un vote. Déjà ce matin, une commission a voté
contre une abrogation de la retraite à 64 ans. L'école, à la fraîche dans le
Reportage France, à l'occasion des rencontres internationales de la classe
dehors. De nombreux écoliers profitent de quelques journées de cours dans
l'herbe. En plein air, les professeurs observent que ces sorties favorisent
l'apprentissage et l'inclusion. C'est vraiment apprendre sans avoir l'air de
travailler. Ils apprennent énormément. Et je trouve aussi, même pour la
concentration, souvent des élèves on peut observer en classe pour qui c'est
difficile de se concentrer sur une tâche pendant longtemps. Et bien en classe
dehors, pas du tout. Et puis notre invité culture, le journaliste Jean-Baptiste
Naudet qui sort un livre sur un personnage peu connu de la seconde guerre
mondiale, Georg Elser. Un loup solitaire qui avait tenté d'assassiner Hitler. On
reviendra sur son histoire. RFI Midi, voilà le programme. Merci d'avoir choisi
Radio France International. Et d'abord cette surprise, ce petit séisme dans
l'immobilier français. Les prix dans l'ancien sont en baisse. Baisse de 0,2% au
premier trimestre. C'est une première en 8 ans. Les notaires anticipent une
baisse de 5% pour les appartements à Paris. Pire, les ventes de logements
anciens en Île-de-France se baissent, eux, de 22% au premier trimestre sur un
an. On décrypte tous ces chiffres avec vous. Sandrine Allonnier, bonjour. Oui,
bonjour. Vous êtes spécialiste du marché immobilier, porte-parole de vos
finances, réseau d'agence de courtage en crédit IMO et du réseau immobilier
L'Adresse. Avant d'expliquer ces chiffres, Sandrine Allonnier, j'ai parlé des
prix dans l'ancien en Île-de-France. Est-ce qu'on peut dire que cette baisse des
prix et des ventes est une tendance générale en France? Oui, tout à fait. C'est
une tendance qu'on remarque partout en France. Elle est évidemment marquée dans
les grandes villes où les prix avaient atteint des niveaux très élevés. C'est
finalement aujourd'hui cette remontée rapide des taux de crédit immobiliers qui
pénalise les acheteurs et qui conduit à cette baisse des prix. Alors, justement,
quel est le ou les facteurs qui expliquent cette baisse? Donc les taux d'intérêt
qui sont de plus en plus forts? Oui, on a eu plusieurs facteurs. Déjà, depuis
l'été dernier, on a eu une contraction de l'offre bancaire, c'est-à-dire que les
banques se sont mises à moins prêter parce que dans cette période d'inflation,
il était moins rentable pour elles de prêter, d'autant qu'elles étaient limitées
dans la remontée des taux de crédit par les taux d'usure. Ce sont les taux fixés
par l'État au-delà desquels elles n'ont pas le droit de prêter. Donc toute la
fin de l'année 2022, elles prêtaient moins parce qu'il n'était pas rentable pour
elles de prêter. Et désormais, ces taux sont revus tous les mois, donc ça
pourrait redonner de l'air. Sauf qu'aujourd'hui, le problème d'offre bancaire se
transforme en problème de demande de la part des emprunteurs parce qu'on a des
taux de crédit qui sont passés de 1% en 2021 à près de 4% cet été. Et du coup,
on a une capacité d'emprunt, c'est-à-dire le montant qu'on peut emprunter pour
un tiers de ses revenus, qui a baissé de 25% en seulement deux ans. C'est
considérable. Alors est-ce que la demande aussi, est-ce que ça peut s'expliquer
aussi par une demande en abaisse? Oui, alors justement, c'est cette demande qui
a impacté par les taux de crédit. C'est très simple, un couple avec 4 200 euros
de revenus pouvait emprunter en 2021 à 1% 300 000 euros. Aujourd'hui, ce n'est
plus que 228 000 euros. Donc dans les grandes villes comme Paris, beaucoup font
le choix ou n'ont pas d'autre choix que de rester locataire. Donc du coup, la
demande est moins forte pour des achats immobiliers et ceux qui sont pressés de
vendre, souvent dans le cadre de succession, ça peut être aussi des
investisseurs qui ne veulent pas faire des travaux de rénovation énergétique,
sont obligés de baisser les prix. Donc c'est vrai que c'est dans les grandes
villes, là où les prix étaient les plus élevés, qu'on voit ce phénomène. Pour
vous donner un autre chiffre, aujourd'hui, pour acheter 75 mètres carrés à
Paris, il faut gagner 11 500 euros par mois. C'est considérable. Les prix
avaient atteint un tel niveau qu'aujourd'hui, les acheteurs ne peuvent plus
suivre. Est-ce que cette baisse des prix, pour autant, c'est une bonne nouvelle
pour les primo-accédants, pour ceux qui, en général, ont besoin de contracter un
emprunt pour acheter? Oui, c'est d'un côté une bonne nouvelle parce qu'il
fallait un assagissement des prix. Là, on parle de Paris, mais il y a d'autres
villes moyennes qui, post-Covid, ont pris 50 % de hausse de prix en deux ans.
Des villes comme Angers, des villes comme Le Mans et des villes du coup
desquelles les primo-accédants sont exclus. C'était déjà le cas pour Paris,
Lyon, Bordeaux. Ça s'est étendu ailleurs. Donc, un assagissement des prix, un
retour à la raison des vendeurs immobiliers est aujourd'hui indispensable
puisqu'aujourd'hui, du coup, on a un marché qui est grippé. Les primo-accédants
ne peuvent plus acheter une surface suffisante dans laquelle vivre. Du coup, ils
n'achètent plus. Et les secondo-accédants, ceux qui pourraient libérer des plus
petites surfaces en déménageant, ne le font pas non plus parce qu'eux avaient
emprunté à l'époque à 1 %. Et aujourd'hui, il y a une barrière psychologique
d'emprunter à 4 %. Alors que malgré tout, ça va encore le coup puisqu'en fin
d'année, les taux auront plutôt atteint 4,5 %. Alors, est-ce qu'on peut parler
d'une crise de l'immobilier? Est-ce qu'on peut aller jusque là? Non,
aujourd'hui, on ne peut pas parler de crise immobilière. La dernière crise qu'on
a eue, c'était en 2008 où vraiment le crédit était complètement bloqué. Les
banques ne prêtaient plus et ne se faisaient plus confiance entre elles.
Aujourd'hui, on a plutôt des banques plus prudentes parce que justement, on est
dans cette phase de baisse des prix. On a des acheteurs attentistes qui veulent
encore acheter, mais craignent de ne pas le faire au bon moment, c'est-à-dire au
moment où les taux sont élevés mais que les prix n'ont pas encore baissé. Donc,
il suffit de remettre de l'huile dans les rouages, de redonner confiance. Mais
ce qui est certain, c'est que le marché reste encore malgré tout dynamique. On a
juste été mal habitué. Un marché a plus de 1,2 million de transactions l'année
dernière, alors que cette année, on sera aux alentours de 800-900 000 euros avec
une baisse des prix actuellement de 0,2% sur un trimestre. On ne peut pas parler
des fondrements, des prix ni du marché loin de là. – Alors justement, pour
relancer un petit peu le marché, est-ce qu'il suffit? Comment on s'y prend? Est-
ce qu'il suffit de baisser les taux d'intérêt ou est-ce que c'est tout un
contexte inflationniste qui en dépend? – Alors, il y a plusieurs pistes. Déjà,
que les banques soient à nouveau incitées à prêter. Et ça, elles le sauront
quand les taux d'intérêt auront atteint un niveau optimal par rapport à
l'inflation. On juge que c'est aux alentours de 4-4,5%, donc ça, ça devrait se
résoudre. Et sinon, le gouvernement va faire dès la semaine prochaine, à partir
du 5 juin, des annonces pour justement relancer le marché, redonner confiance
aux acheteurs, inciter aussi les gens à acheter avec peut-être le prêt à taux
zéro prolongé et puis également des critères d'octroi des crédits qui vont être
assouplis normalement à partir de mi-juin. Donc voilà, là, c'est vrai qu'on est
dans une période d'attentisme, on attend ces mesures, mais le gouvernement a
bien pris conscience des difficultés que le marché traverse et va tout faire
pour remettre de l'huile dans les rouages, comme le font d'ailleurs les
professionnels de l'immobilier et les courtiers qui font tout pour trouver des
solutions pour dégripper ce marché. – Oui, pour revenir aux banques qui sont un
peu frileuses en ce moment pour accorder des prêts, un notaire interrogé par le
Monde disait aussi que pour les banques, c'était moins intéressant de contracter
des prêts à l'habitat et elles préfèrent la collecte de dépôts pour sauvegarder
leur rentabilité, c'est une des raisons aussi? – Oui, c'était ce que je vous
disais tout à l'heure. En fait, en cette période d'inflation, on est de retour à
une inflation à 6%, c'est le niveau des années 85 et à l'époque, les taux de
crédit étaient à 9%. Donc on voit bien qu'avec des taux aujourd'hui à 4%, il
n'est pas encore rentable pour les banques de prêté et en fait, elles peuvent
placer leur argent à la BCE avec une rémunération quasiment équivalente et sans
risque. Donc oui, les banques sont plus prudentes, elles veulent s'assurer de
financer des emprunteurs solvables avec un CDI et de l'apport personnel, il faut
10% d'apport minimum, mais pour autant, elles n'ont pas fermé le robinet du
crédit parce que pour elles prêter, c'est le meilleur moyen de capter des
clients qu'elles garderont durant la durée du crédit, c'est-à-dire 7 à 10 ans.
Donc il y a quand même de l'espoir, je dirais que le pire est derrière nous et
que les banques vont revenir sur le marché d'ici la fin de l'année. Merci
Sandrine Allonnier, spécialiste du marché immobilier. Merci d'avoir accepté
notre invitation sur RFI. À bientôt. L'opposition cherche toujours à faire
reculer le gouvernement sur la réforme des retraites. L'Assemblée doit examiner,
la semaine prochaine devait examiner, une proposition de loi des députés Lyotte
qui veulent abroger ce texte de loi. Une proposition qui, si elle est soumise au
vote, sera soutenue notamment par les députés La France Insoumise, comme Daniel
Obono, elle était l'invité de Frédéric Rivière ce matin. C'est l'Assemblée qui a
le dernier mot. La navette parlementaire, l'Assemblée et le Sénat, permettraient
que ça revienne en dernière lecture et que ce soit l'Assemblée qui se prononce,
et on espère qu'elle pourrait se prononcer à nouveau pour l'abrogation du recul
de l'âge de départ à la retraite. Et tout ça serait possible justement parce
qu'à la fois, il y a un niveau de rejet de cette réforme qui reste extrêmement
important et nous nous espérons que l'agitation populaire permanente fasse en
sorte que ce qu'Emmanuel Macron pensait être des jours d'apaisement jusqu'au 14
juillet, en fait, soit des jours de colère sociale et populaire, d'action
symbolique, de blocage, de crève, ce maintien du rapport de force sociale, je
pense, peut à terme amener à ce que le gouvernement recule et que la loi soit
abrogée soit par l'acte parlementaire qui s'exprimera sur le texte
transpartisan, soit qu'en fait, il se rende compte que cette réforme est une
folie démocratique, sociale, dans tous les sens de terme. Et donc la députée
Danielle Obono y croit donc. Cette proposition de loi du groupe centriste
indépendant Lyotte a-t-elle seulement une chance toutefois d'être débattue dans
l'hémicycle? Pierrick Bono du service politique nous a rejoint en studio.
Pierrick, ça semble mal parti. Oui, car la majorité va tout faire pour éviter un
vote dans l'hémicycle le 8 juin. Ça a commencé dès ce matin en commission des
Affaires sociales. C'est en quelque sorte un pré-examen du texte avant l'examen
en séance plénière. Ils sont 73 députés et ils vont réécrire d'ici ce soir le
texte déposé par le groupe Lyotte en prévision de son examen dans l'hémicycle.
Le camp présidentiel LLR à E2 ont la majorité dans cette commission et ils ont
tout simplement décidé ce matin de supprimer l'article 1 qui prévoit
l'abrogation du report de l'âge légal de départ à 64 ans. La proposition de loi
a donc été vidée de sa substance. Et donc c'est fini, on n'en parle plus? Et
non, et c'est là que ça se complique Marion, car les oppositions ont plus d'un
tour dans leur sac et sont bien décidées à jouer avec le règlement de
l'Assemblée. Première possibilité. C'est ce qui se passe depuis plus d'une heure
en commission. Les oppositions tentent d'empêcher par tous les moyens
l'obstruction, notamment un vote sur l'ensemble de la proposition de loi d'ici
ce soir, ce qui aurait pour effet en fait d'envoyer le texte initial en séance
la semaine prochaine avec ce fameux article 1. Donc deuxième possibilité,
réintroduire l'abrogation de l'âge de départ à la retraite à 64 ans dans le
texte par un amendement d'ici le 8 juin. Je vous épargne le numéro des articles
que pourrait alors invoquer Yael Brun-Pivet, mais la présidente de l'Assemblée
pourrait alors décider toute seule de déclarer l'amendement irrecevable et donc
d'empêcher un vote dans l'hémicycle. Et sous quel prétexte, Pyrrhic? Il y a une
chose qui est interdite pour les députés quand ils rédigent un texte de loi,
c'est de créer des dépenses supplémentaires non compensées. Or, et c'est
l'argument principal de la majorité depuis le début, revenir à la retraite à 62
ans, c'est créer au moins 15 milliards d'euros de dépenses supplémentaires. Ça
fait beaucoup. Alors certes, le groupe Lyotte propose d'organiser une grande
conférence sociale pour trouver l'argent nécessaire, mais ça ne convainc
personne dans le camp présidentiel, qui veut absolument éviter un vote, vous
l'avez compris. Visiblement, sous la pression de Matignon, Yael Brun-Pivet a
d'ailleurs déjà dit qu'il ne devait pas y avoir de débat, que cette proposition
était clairement inconstitutionnelle. On imagine ce que serait donc sa décision
la semaine prochaine. Et puis les députés Renaissance le claironnent depuis
plusieurs semaines, si jamais le texte était finalement voté à l'Assemblée, le
Sénat le rejetterait et en dernier recours, la proposition serait retoquée par
le Conseil constitutionnel, dont le rôle est comme son nom l'indique, de juger
de la constitutionnalité des textes de loi. Ce qui fait dire à un ministre très
serein que cette proposition n'a aucune chance d'aboutir, tirer un trait sur 15
milliards d'euros de recettes, ça n'existe pas selon lui. Et Pierrick, cette
proposition de loi, c'est donc un barou d'honneur pour les oppositions, ils
n'auront plus aucun moyen ensuite de revenir en arrière? Oui, alors déjà je
rappelle que la loi a été promulguée, alors d'autres groupes pourront toujours
déposer des textes similaires pour demander l'abrogation du report de l'âge
légal de départ à la retraite, mais ils connaîtraient ces textes très
certainement le même destin. Les syndicats de leur côté appellent les salariés à
participer massivement à une 14ème journée de mobilisation le 6 juin, c'est la
semaine prochaine aussi, mais la mobilisation était en baisse lors des dernières
journées. Bref, le pari du gouvernement de voir le mouvement s'essouffler de
lui-même semble être en passe d'être gagné, ce qui fait dire à la patronne des
députés RN Marine Le Pen que si les français sont opposés à la réforme des
retraites, la prochaine échéance c'est 2027, en d'autres termes la bataille des
retraites est perdue, si vous voulez l'abrogation, il faudra voter pour moi à la
prochaine présidentielle. Merci Pierrick Bono du service politique d'RFI, il est
13h45 à Paris. L'école sur l'herbe, dans un parterre de Marguerite, beaucoup
d'écoliers français profitent de quelques heures de classe dans la nature, en ce
moment à l'occasion des premières rencontres aux internationales de la classe
dehors, qui débutent aujourd'hui et se tiennent jusqu'au 4 juin à Poitiers.
L'équipe éducative de la maternelle Du Noir à Paris dans le 13ème a remarqué que
ces classes en plein air sont bénéfiques pour l'apprentissage, l'inclusion et
même la santé, et c'est encore plus vrai quand les enfants sont sédentaires et
vivent en milieu urbain, reportage de Laurence Théo. Aujourd'hui les crayons
sont des bouts de bois, les feuilles de papier celles des arbres, et un grand
ciel bleu remplace le tableau, car en ce mercredi matin, les enfants de la
maternelle Du Noir font classe sur la pelouse du parc. Mais attention, c'est un
jour d'école et il y a des règles à respecter, Fanny Burger, institutrice. Que
vous vous rappelez, quelles sont les limites de la classe de heures, où est-ce
qu'on a le droit d'aller? On est obligé de rester sur la pelouse. Et la règle
très très importante qu'on a oublié de dire? Inherit de manger les choses qu'on
trouve. Les enfants, je vais vous donner à chacun une petite boîte. Un premier
exercice consiste à fabriquer des lettres comme le A, le B ou encore le F, avec
des éléments glanés sur l'herbe, afin de réaliser un abécé d'air. Qu'est-ce
qu'on va pouvoir trouver pour faire nos lettres par exemple, Adèle? Des feuilles
et des bâtons. Très bien, qu'est-ce qu'on peut trouver d'autre? On n'a pas le
droit de arracher des fleurs. Liane, pourquoi on n'arrache pas les fleurs? Parce
qu'en fait c'est des êtres vivants. Si on arrache les fleurs, les abeilles ne
pourraient plus butiner. Au grand air, l'enfant regarde, touche, écoute, sent.
Tous les sens sont en éveil et parce qu'il est en mouvement, il comprend Fanny
Burger. C'est vraiment apprendre sans avoir l'air de travailler. Ils apprennent
énormément et je trouve aussi, même pour la concentration, souvent des élèves on
peut observer en classe pour qui c'est difficile de se concentrer sur une tâche
pendant longtemps et en classe dehors pas du tout. Botte aux pieds, deux
fillettes montrent fièrement la boîte où elles ont mélangé leur butin. Une autre
chose que j'ai observée c'est la coopération entre les enfants. Là, par exemple,
toutes les deux, elles ont décidé de partager ce qu'elles ont trouvé. Il y a
beaucoup moins de conflits. Il faut que tu écrases l'argile. Prends entre tes
deux doigts. Les petites mains pétrissent la terre. L'atelier cette fois
consiste à confectionner des boules avec des graines de fleurs. Je prends de
l'argile pour faire une boule et que ce soit noir, noir, noir. On dirait de la
pâte à ma vie. Hugo, parent d'élève, accompagne la petite troupe dans toutes les
sorties. Égard à ceux qui disent que la classe dehors c'est du temps perdu. Je
leur réponds que non, la classe dehors c'est la vie. On habite dans un quartier
qui est très détonné en plus, avec de très grandes tours. C'est la vie, la vie
c'est ça, c'est d'être dehors, c'est de voir le ciel, c'est de voir les arbres,
c'est de voir les enfants sourire, courir, découvrir. Au moment de partir, un
petit élève traîne un peu les pieds. Il a fait une sacrée découverte. C'était
par terre. Il s'agit d'une brindille cassée en deux et gorgée d'eau. Alors on se
dit que dehors, pétales, cailloux, plumes ou brindilles deviennent manuels
scolaires. Un monde de tech, la chronique des nouvelles technologies.
Aujourd'hui on s'intéresse au Jitex, l'un des plus importants salons consacrés
aux innovations numériques au Moyen-Orient. Le Jitex s'est délocalisé cette
année puisqu'il se tient en Maroc, à Marrakech. Vous êtes sur place Dominique de
Zonnet. L'objectif Dominique est de stimuler une économie numérique 100%
africaine qui est déjà d'ailleurs en plein essor. Oui et bienvenue à Marrakech
pour cet événement hors norme que la presse du continent unanime qualifie déjà
d'historique. Avec 900 exposants, dont de nombreux géants de la tech mondiale,
des entités gouvernementales et des centaines de jeunes pousses, ainsi que des
participants venus de plus de 100 pays, le Jitex Africa ouvre aujourd'hui ses
portes dans une région qui sera bientôt la plus grande économie numérique du
monde, estime Bilal Al-Raïs, vice-président du World Trade Center de Dubaï aux
Émirats arabes unis, qui est l'organisateur du premier Jitex Africa au Maroc. 45
000 mètres carrés dans d'isoles, des exposants de 120 pays, ça c'est quelque
chose qui n'était jamais fait dans l'histoire du continent africain. C'est
absolument essentiel et nécessaire que tout le monde vienne en Afrique pour voir
l'innovation qui sort du continent, découvrir le prochain Facebook, le prochain
Meta, le prochain Microsoft, parce que l'Afrique fournit des excellentes
technologies dans les domaines Quintech, l'intelligence artificielle, Agritech,
le cloud et l'infrastructure. C'est absolument important pour beaucoup
d'investisseurs qui viennent de partout au monde. Et ce premier Jitex ou Jitex
en Afrique s'adresse autant aux acteurs de la société civile qu'aux décideurs
économiques et politiques du continent dominique. Effectivement, les pays
africains sont à la recherche d'un véritable new deal du numérique entre le Nord
et le Sud qui leur permettrait ainsi d'assurer un développement économique
pérenne. Mais les enjeux de cette transition numérique sont également pan-
africains, notamment pour créer un marché du numérique unifié entre tous les
pays du continent, nous explique Lassina Kone, directeur général de Smart
Africa, dont l'organisation fédère déjà 38 pays africains pour mettre en place
ce grand marché économique sud-sud. Aujourd'hui, nous comptons 38 pays composés
de pratiquement 1 milliard, par 100 millions de populations en Afrique. Et la
vision de Smart Africa, c'est de transformer l'Afrique en un marché numérique
unique d'ici 2013. Le marché est composé de marchés lusophones, de marchés
francophones, de marchés anglophones et j'y dirais même des marchés arabophones.
Parce qu'on a aujourd'hui des applications qui sont faites en Égypte, en
Tunisie, au Maroc, en Algérie, en Arabe, bien sûr. Et donc, quand on dit un
marché numérique unique, tant qu'il est sur le continent africain, c'est ce
qu'elle donne à Torkoï. Par exemple, Ghana, c'est le paiement pan-africain. Le
Rwanda, c'est les villes intelligentes. Le Niger, c'est les villages
intelligents. Le Benin, c'est l'identité numérique et l'interoperabilité des
identités. Le Sénégal, c'est la grande boîte passante 2025 et c'est des suites.
Dominique, deux zonées, à demain pour un prochain monde de tech consacré. Encore
une fois aux innovations du premier Jyteks Africa. L'invité culture du jour à
consacrer tout un ouvrage à un homme aussi étonnant qu'ingénieux, d'un seul face
au fureur. Le journaliste et romancier Jean-Baptiste Naudet retrace la vie de
Georg Elser, cet artisan. Un venteur a voulu assassiner Hitler pendant la
Seconde Guerre mondiale. Il a agi en loup solitaire, échafaudant des plans avec
méticulosité. Il avait notamment préparé un attentat contre le dirigeant nazi.
Sa bombe a explosé avec seulement 13 minutes de retard. Jean-Baptiste Naudet
répond aux questions d'Olivier Roger. Bonjour Jean-Baptiste Naudet. Bonjour.
Vous signez aux éditions Novice, Seul face au Fureur, un récit court et
extrêmement documenté d'un homme qui a voulu tuer Adolf Hitler. Il s'appelait
Georg Elser. Ce personnage est étonnant parce que ce n'est ni un militant
politique, ce n'est pas un militaire, ce n'est pas un illuminé, mais c'est un
loup solitaire qui, le 8 novembre 1939, a voulu tuer Hitler. Qu'est-ce qui vous
a fasciné chez ce personnage? Qu'est-ce qui vous a fasciné dans son parcours? Ce
qui m'a fasciné, c'est que c'est l'un des seuls. En fait, il n'y a que deux
personnes au monde qui ont compris, même avant la guerre, puisqu'on est en 1939,
que Hitler représentait un danger, non seulement pour l'Allemagne, mais pour
toute l'humanité, et qu'ils ont été prêts à sacrifier leur vie pour sauver
l'humanité. Le premier était un Suisse Maurice Baveau, j'ai fait un livre l'an
dernier sur lui. Le deuxième, c'est cet Allemand, Georg Elser, qui est un
menuisier. Ce parcours qui vous fascine, c'est cette notion de loup solitaire?
Par exemple, l'armée allemande, le complot contre Hitler, l'attentat contre
Hitler le plus connu, c'est celui de Colonel von Stauffenberg en 1944. C'est un
complot de l'armée allemande parce que c'est après Stalingrad, et l'armée
allemande comprend qu'ils sont en train de perdre, et donc ils vont perdre leur
position, donc ils essayent de se débarrasser du chef. Le Parti communiste a
fait des attentats, chacun a en fait défendé ses intérêts ou sa petite chapelle.
Là, ce sont des gens qui ne défendent pas leurs propres intérêts, qui défendent
des principes. Ce qui est fascinant dans l'histoire de Georg Elser, c'est que
c'est un homme simple. C'est un artisan hébéniste d'une méticulogité incroyable.
C'est un homme simple, mais c'est quand même un maître, parce qu'il a fabriqué
une bombe qui va faire sauter la brasserie, où Hitler fait son discours.
Malheureusement, Hitler était parti 13 minutes avant parce qu'il y avait du
brouillard, il a pris des trains au lieu de l'avion. Cette bombe, elle était
tellement complexe que ni Hitler ni la Gestapo, au début, n'ont cru possible
qu'il avait fait ça tout seul. Lui, il a dit, mais si, je suis tout seul. Ils
lui ont dit, écoute, démontre-le. Ils lui ont donné du papier, des crayons. Il a
commencé à dessiner les plans. Après, ils lui ont installé un atelier dans le
siège de la Gestapo. Il a refait la même bombe. Cette bombe, elle existe et elle
est dans un manuel de la Gestapo. Là, ils ont dû admettre que oui, il était tout
seul. Même personne n'osait le dire à Hitler qu'il était tout seul, parce qu'il
fallait que ça soit un complot international. Ce qui est aussi très intéressant
dans ce récit, c'est que tout tient à votre narration et ce sens du détail. Où
avez-vous trouvé tous ces détails sur la préparation, les hésitations du
personnage, sa méticulosité, ses plans? J'imagine que vous avez dû faire un
travail documentaire incroyable. Ça a été énormément de travail. Il faut dire
que dans le cas d'Ester, il y a UN document. C'est les confessions qu'il a
faites à la Gestapo. Justement, parce qu'il a dû prouver qu'il avait fait ça
tout seul, il leur a tout raconté du début jusqu'à la fin. Où il avait volé des
explosifs, où il avait fabriqué telles pièces, comment il avait creusé, etc.
J'ai énormément travaillé pour remettre tout ça dans les décors. Par exemple, si
je le décris en train d'arriver à la gare de Munich, j'ai regardé les plans, les
photos, pour remettre le personnage dans son jus. Ça s'appelle « Seul face au
Führer », c'est signé de Jean-Baptiste Naudet, c'est aux éditions Novice, et
c'est palpitant du début à la fin. Merci Jean-Baptiste Naudet. Merci à vous
Olivier. L'invité culture était avec Olivier Roger. Et réfi à Bangui, 99.8 FM.
Et à présent, un coup d'œil sur vos rendez-vous de la mi-journée à venir à
Friquemidi. D'abord, bonjour Nicolas Sur. Bonjour Marion. Au programme. Le
président centrafricain convoque un référendum sur une nouvelle constitution le
30 juillet prochain. Ce projet controversé défrait la chronique depuis des mois.
Déjà, Faustin Arkanchoalera estime que le texte actuel comporte des dispositions
qui pourraient compromettre le développement du pays. L'opposition l'accuse au
contraire de chercher à abriquer un troisième mandat. Le coup d'envoi cet après-
midi au Sénégal d'un dialogue national initié par le président Makissal dans un
contexte politique très crispé à 9 mois de la présidentielle. Les discussions
devraient durer une quinzaine de jours, mais une partie de l'opposition refuse
d'y participer et compte organiser, au même moment, son propre dialogue. Et
puis, au Mali, la libération d'un sous-préfet détenu par le JNIM depuis trois
ans et demi. Nous entendrons aussi dans Afrique Midi le témoignage exceptionnel
de Jeffrey Wootke. Cet humanitaire américain est resté lui otage de ce même
groupe pendant plus de six ans. Deux mois après sa libération, il nous a accordé
sa première interview. Afrique Midi avec Nicolas Sur à midi et demi, TU, puis il
y aura aussi le journal d'IT et des Amériques. Bonjour Anne Cantener. Bonjour
Marion. Bonjour à tous. On parlera de Ron DeSantis, l'ultra conservateur
gouverneur de Floride a lancé sa campagne pour la présidentielle aux États-Unis.
Et pour la première fois, il a commencé à égratigner. Donald Trump analyse à
suivre avec notre invité, le chercheur Alexis Pichard de l'Université de Paris-
Nanterre. Notre dossier en Haïti consacré aux discriminations qui pèsent contre
les personnels LGBT sous pression insultée quasiment tous les jours, voire même
menacée de mort. Et puis nous irons au Brésil, où les députés ont infligé un
camouflet aux présidents, aux populations indigènes et à tous les défenseurs de
l'environnement. Rien que ça, ils ont voté hier pour limiter la démarcation des
terres indigènes. Le journal d'Haïti et des Amériques avec Anne Cantenaire à
13h30, temps universel. Dans quelques minutes, un nouveau journal mais avant
l'humeur du jour avec Arnaud Pontus qui revient sur le dernier recadrage
d'Emmanuel Macron sur sa première ministre. On se demande plus que jamais ce qui
unite encore Emmanuel Macron et sa première ministre Elisabeth Borne. Sous nos
yeux, une fois de plus, les derniers feux d'une passion. Par définition, elle
n'a jamais été aussi près de la fin. Rien ne va plus dans le couple Macron-
Borne. Le président ne supporte plus sa première ministre. Cette fois, Manu et
Babou se chicane à propos du Rassemblement national et de son héritage. Emmanuel
Macron recadre Elisabeth Borne en Conseil des ministres. Ça veut dire que le
président de la République recadre la première ministre devant des ministres qui
sont donc sous l'autorité de la première ministre. Ils ne sont jamais prononcés
son nom ou s'adressés directement à elle. Vous avez connu un mec de droite une
fois, il avait 10 fois plus de clash. Un magnifique moment d'humiliation
publique. Chef, je suis le chef. Tout est parti d'un entretien de la première
ministre sur Radio J dimanche dernier. Je ne crois pas du tout à la
normalisation du Rassemblement national. Elle avait simplement rappelé que le
parti de Marine Le Pen était bien l'héritier du maréchal Pétain. Un changement
de nom ne change pas les idées et les racines. Mais hier, le président a donc
recadré madame. Ce n'est pas comme cela qu'on l'on combat l'extrême droite à
tacler le président au Conseil des ministres. Pas avec des mots des années 90,
pas avec des arguments moraux, dit-il. Est-ce que c'est bien clair? Chef, oui
chef! Et devinez à qui cette séquence fait plaisir. Qui est là pour dire bravo
au président? Je pense que oui, le président de la République a bien fait de la
recadrer. Les élus du Rassemblement national, ils jubilent plus que jamais. Le
président de la République la recadre de façon un peu humiliante. Je pense que
ça sonne la fin de la récré pour Elisabeth Borne. Bientôt la qui, madame Borne?
Je pense que c'est bientôt fini. Attends un peu, c'est moi qui suis le chef. Je
dirai quand je serai la fin. À fin, il est bientôt 14 heures. Je pense que tu as
compris la leçon. Je me trompe. Littérature sans frontières, Catherine Fruchon
Toussaint. Né en France de parents irakiens, Fera Talani a grandi entre deux
pays après de nombreux allers-retours, il restitue par la fiction cette terre
familiale qu'il a vu changer au fil des années, ainsi que le parcours et l'exil
de son père dans ce premier roman vibrant intitulé « Je me souviens de Faloudja
».